\input mestrucs.tex


%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}


\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \text{http:}//mathGM.free.fr
 }
% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Géométrie plane : entraînement 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}






\exods \\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{10cm}
  \item \textbf{\textcolor{red}{FAUX}}  : il faudrait de plus qu'elles aient le même milieu.

\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\newrgbcolor{qqwuqq}{0. 0.39215686274509803 0.}
\psset{unit=1,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-2.)(5.,2.)
\pspolygon[linecolor=black](0.,0.)(1.,1.)(4.,0.)(1.,-1.)
\pspolygon[linecolor=black,fillcolor=blue!30,fillstyle=solid,opacity=0.1](1.2,0.)(1.2,0.2)(1.,0.2)(1.,0.)

\psline(0.,0.)(4.,0.)
\psline(1.,1.)(1.,-1.)

\end{pspicture*}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{
Pour prouver qu'une affirmation est fausse, il suffit d'exhiber un contre exemple. Ici, le quadrilatère présenté a bien ses diagonales perpendiculaires, mais ce n'est pas un losange.}
\end{minipage}~\\
~\\
\bigskip

 \begin{minipage}{10cm}
  \item \textbf{\textcolor{red}{FAUX}} : il appartient  la médiatrice de ce segment.\\
   Par exemple, le sommet principal d'un triangle isocèle.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Rappel}{
La médiatrice d'un segment est l'ensemble des points à égale distance des extrémités du segment. Vous pouvez également faire un dessin pour répondre à cette question.}
\end{minipage}~\\
~\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \item \textbf{\textcolor{red}{FAUX}}\\
  Le point $K$ est le centre du cercle de diamètre $[AB]$ si et seulement si $K$ est le milieu de $[AB]$.\\

  On cherche les coordonnées du milieu de $[AB]$. On note $J$ ce point :\\

  $x_J=\dfrac{x_A+x_B}{2}=\dfrac{-9+4}{2}=-2,5$.\\

$y_J=\dfrac{y_A+y_B}{2}=\dfrac{6+3}{2}=4,5$.\\

Le centre du cercle a pour coordonnées $(-2,5~;~4,5)$.

Les points $J$ et $K$ n'ont pas les mêmes coordonnées. On en déduit que le point $K$ n'est pas le centre du cercle de diamètre $[AB]$.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{
Notez le milieu de $[AB]$ par une autre lettre que $K$. En effet, on ne sait pas si $K$ est le milieu, c'est justement ce que l'on veut vérifier.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \item \textbf{\textcolor{red}{VRAI}}\\

 \begin{minipage}{10cm}
  Le point $H$ appartient à la médiatrice de $[JK]$ si et seulement si $HJ=HK$.\\

  \begin{eqnarray*}
HJ&=&\sqrt{(x_J-x_H)^2+(y_J-y_H)^2}\\
&=&\sqrt{(4-3)^2+(0-5)^2}\\
&=&\sqrt{1^2+(-5)^2}\\
&=&\sqrt{1+25}\\
&=&\sqrt{26}
\end{eqnarray*}~\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{
N'hésitez pas à faire un petit dessin pour voir la situation.}
\end{minipage}~\\
~\\
 \begin{eqnarray*}
HK&=&\sqrt{(x_K-x_H)^2+(y_K-y_H)^2}\\
&=&\sqrt{(-2-3)^2+(4-5)^2}\\
&=&\sqrt{(-5)^2+(-1)^2}\\
&=&\sqrt{25+1}\\
&=&\sqrt{26}
\end{eqnarray*}
Par conséquent, $HJ=HK$ et donc le point $H$ est bien sur la médiatrice de $[JK]$.
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods \\

\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(3.,-5.)(10.,-1.)
\pspolygon[linewidth=0.4pt](4.,-4.)(5.488239752203648,-1.6282617260834138)(9.299961978141017,-4.020075613553564)
\psline[linewidth=0.4pt](4.,-4.)(5.488239752203648,-1.6282617260834138)
\psline[linewidth=0.4pt](5.488239752203648,-1.6282617260834138)(9.299961978141017,-4.020075613553564)
\psline[linewidth=0.4pt](9.299961978141017,-4.020075613553564)(4.,-4.)
\pscircle[linewidth=1.2pt](4.7441198761018235,-2.814130863041707){1.68}
\rput[tl](5.398357557887303,-1.239875069035663){$A$}
\rput[tl](3.7712653427024496,-3.9516954276770875){$I$}
\rput[tl](9.305844165566079,-3.902389602974516){$M$}
\rput[tl](3.2042483586228796,-1.9055037025203763){$\mathscr{C}$}
\uput[d]{60}(4.8,-2){\small 2,8 cm}
\rput[tl](7.050102685423441,-2.324603212492233){\small 4,5 cm}
\rput[tl](6.335168227236158,-4.111939357960444){\small 5,3 cm}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x,linecolor=darkgray](4.7441198761018235,-2.814130863041707)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Construction}{
$\bullet$ Tracez le segment $[MI]$.\\
$\bullet$ Construire le point $A$ en utilisant un compas.}
\end{minipage}~\\
~\\



\begin{minipage}{10cm}
Sur la figure, on conjecture que la droite $(AM)$ semble perpendiculaire à la droite $(AI)$.\\
Il faut donc vérifier que le triangle $MAI$ est rectangle en $A$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Rappel}{
Pour démontrer qu'une droite $d$ est tangente à un cercle de centre $O$ en l'un de ses points $A$, on démontre que $d$ et $(OA)$ sont perpendiculaires.}
\end{minipage}~\\


\begin{minipage}{10cm}
$IM^2=5,3^2=28,09$\\
$AI^2+AM^2=2,8^2+4,5^2=28,09$.\\
Ainsi, $AI^2+AM^2=IM^2$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{
En écrivant les longueurs sur la figure, vous devez vous rendre compte que c'est la réciproque du théorème de Pythagore qu'il faudra utiliser.}
\end{minipage}~\\

~\\


D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $MAI$ est rectangle en $A$.\\
Par conséquent, la droite $(AM)$ est perpendiculaire en $A$ à la droite $(AI)$, ce qui permet de dire que la droite $(AM)$ est tangente en $A$ au cercle $\mathscr{C}$.





\newpage

\exods\\

\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-4.2)(6.2,5.2)
\multido{\n=-6+0.5}{27}{\psline[linewidth=0.1pt](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+0.5}{19}{\psline[linewidth=0.1pt](-6,\n)(6,\n)}
\multido{\n=-6+1}{14}{\psline[linewidth=0.3pt](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linewidth=0.3pt](-6,\n)(6,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1]{->}(0,0)(-5.99,-3.99)(5.99,5)
\pspolygon[linecolor=gray](1,1)(-1.5,2.5)(-4.5,-0.5)(-2,-2)
\psline[linecolor=gray](-1.5,2.5)(-2,-2)
\psline[linecolor=gray](-2,-2)(4,4)
\psline[linecolor=gray](3,-1)(4,4)
\psline[linecolor=gray](1,1)(3,-1)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](1,1)(-1.5,2.5)(-2,-2)(-4.5,-0.5)(-1.75,0.25)(4,4)(3,-1)(3.5,1.5)
\pscircle[linecolor=gray](3.5,1.5){2.04}
\uput[ul] (1,1) {$A$}
\uput[ul] (-1.5,2.5) {$B$}
\uput[ul] (-1.75,0.25) {$K$}
\uput[dr] (-2,-2) {$C$}
\uput[dl] (-4.5,-0.5) {$D$}
\uput[ul] (4,4) {$E$}
\uput[dl] (3,-1) {$F$}
\uput[ul] (3.5,1.5) {$L$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $A(1~;~1)$, $B(-1,5~;~2,5)$ et $C(-2~;~-2)$.\\
  \item  $x_K=\dfrac{x_B+x_C}{2}=\dfrac{-1,5+(-2)}{2}=-1,75$.\\

$y_K=\dfrac{y_B+y_C}{2}=\dfrac{2,5+(-2)}{2}=0,25$.\\

Le point $K$ a pour coordonnées $(-1,75~;~ 0,25)$.\\


  \begin{minipage}{12cm}
  \item $ABDC$ est un parallélogramme si et seulement si ses diagonales se coupent en leur milieu.\\
  Les diagonales de $ABDC$ sont $[BC]$ et $[AD]$.\\

  $K$ étant le milieu de $[BC]$. Il faut donc déterminer les coordonnées du point $D$ de façon que $K$ soit aussi le milieu de $[AD]$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6cm}{Attention !!}{
Placez le point $D$ sur la figure en faisant bien attention à l'ordre des lettres. C'est $AB{\boldsymbol{DC}}$ et pas $ABCD$.}
\end{minipage}~\\
~\\

En notant $x_K$ et $y_K$ les coordonnées du point $K$, on écrit les égalités correspondantes :\\

$\accdeux{}{x_K=\dfrac{x_A+x_D}{2}}{y_K=\dfrac{y_A+y_D}{2}}$\\


$\accdeux{}{-1,75=\dfrac{1+x_D}{2}}{0,25=\dfrac{1+y_D}{2}}$ {\blue On remplace avec les valeurs connues}\\


$\accdeux{}{2\times (-1,75)=1+x_D}{2\times 0,25=1+y_D}$  {\blue On multiplie par 2 chaque membre (ou on fait un produit en croix, au choix...)}\\

$\accdeux{}{-3,5=1+x_D}{0,5=1+y_D}$  \\

$\accdeux{}{-3,5-1=\cancel{1}+x_D-\cancel{1}~~\text{{\blue On retranche 1 dans chaque membre}}}{0,5-1=\cancel{1}+y_D-\cancel{1}~~\text{{\blue On retranche 1 dans chaque membre}}}$  \\

$\accdeux{}{-4,5=x_D}{-0,5=y_D}$  \\


\begin{minipage}{10cm}
Les coordonnées du point $D$ sont $(-4,5~;~-0,5)$.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
Votre résultat doit être cohérent avec votre graphique.}
\end{minipage}~\\
~\\



\begin{minipage}{10cm}
\item Le point $E$ est le symétrique du point $C$ par rapport au point $A$ signifie que $A$ est le milieu de $[EC]$.\\

En notant $x_E$ et $y_E$ les coordonnées du point $E$, on obtient :
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{
Posez-vous les bonnes questions : \\
$\bullet$ Qu'est-ce que signifie $E$ est le symétrique du point $C$ par rapport au point $A$.\\
$\bullet$ Comment puis-je le traduire ?\\
$\bullet$ Un dessin peut vous aider. }
\end{minipage}~\\

$\accdeux{}{x_A=\dfrac{x_E+x_C}{2}}{y_A=\dfrac{y_E+y_C}{2}}$\\


$\accdeux{}{1=\dfrac{x_E+(-2)}{2}}{1=\dfrac{x_E+(-2)}{2}}$ {\blue On remplace avec les valeurs connues}\\


$\accdeux{}{2\times 1=x_E-2}{2\times 1=y_E-2}$  {\blue On multiplie par 2 chaque membre (ou on fait un produit en croix, au choix...)}\\

$\accdeux{}{2=x_E-2}{2=y_E-2}$  \\

$\accdeux{}{2+2=x_E-\cancel{2}+\cancel{2}~~\text{{\blue On ajoute 2 dans chaque membre}}}{2+2=x_E-\cancel{2}+\cancel{2}~~\text{{\blue On ajoute 2 dans chaque membre}}}$  \\

$\accdeux{}{4=x_E}{4=y_E}$


~\\
Le point $E$ a pour coordonnées $(4~;~4)$.\\




\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item \begin{eqnarray*}
AF&=&\sqrt{(x_F-x_A)^2+(y_F-y_A)^2}\\
&=&\sqrt{(3-1)^2+(-1-1)^2}\\
&=&\sqrt{(2)^2+(-2)^2}\\
&=&\sqrt{4+4}\\
&=&\sqrt{8}
\end{eqnarray*}



On a donc $AE=\sqrt{18}$, $EF=\sqrt{26}$ et $AF=\sqrt{8}$.\\

La plus grande longueur étant $EF$ (si le triangle est rectangle, il ne peut l'être qu'en $A$) :\\


\begin{equation*}
\left. %rien a gauche
\begin{aligned}
AE^2+AF^2=18+8=26\\
EF^2=26
\end{aligned}
\right\} %accolade a droite
\qquad \text{Ainsi~} AE^2+AF^2=EF^2\\
\end{equation*}

D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $AEF$ est rectangle en $A$.\\



        \begin{minipage}{8cm}
        \item Le centre de son cerclce circonscrit se situe au milieu de l'hypoténuse, soit au milieu de $[EF]$.\\
        En notant $L$ ce point, on obtient :\\

       $x_L=\dfrac{x_E+x_F}{2}=\dfrac{4+3}{2}=3,5$.\\

$y_L=\dfrac{y_E+y_F}{2}=\dfrac{4+(-1)}{2}=1,5$.\\

Le centre du cercle circonscrit du triangle $AEF$  a pour coordonnées $(3,5~;~ 1,5)$.\\



        \end{minipage}
        \begin{minipage}{9cm}
\postitpp{9cm}{Pensez-y !}{
Le centre du cercle circonscrit d'un triangle est le point de concours des médiatrices de ses côtés. \\
Donc pas évident à déterminer.\\
L'énoncé vous guide en vous demandant la nature du triangle $AEF$. Et si ce triangle était rectangle ? Ce serait quand même plus simple pour déterminer le centre de son cercle circonscrit, non ? }
\end{minipage}~\\

    Son rayon $r$ est donné par $\dfrac{EF}{2}$ soit $r=\dfrac{\sqrt{26}}{2}$.


      \end{enumerate}
 \end{enumerate}


\end{document}


